Theodor Mayer (* 24. August 1883 in Neukirchen an der Enknach (Oberösterreich), Österreich-Ungarn; † 26. November 1972 in Salzburg) war ein österreichischer Historiker.

Theodor Mayer, Sohn eines Arztes, absolvierte 1901 am Gymnasium in Innsbruck die Matura. Von 1901 bis 1905 studierte er Geschichte an den Universitäten Florenz und Wien, ab 1903 am Institut für Österreichische Geschichtsforschung vor allem bei Engelbert Mühlbacher, Emil von Ottenthal und Oswald Redlich. Nach der Staatsprüfung 1905 zur Burgenverfassung in Österreich erfolgte 1906 die Promotion an der Universität Wien mit der Arbeit Die Handelsbeziehungen der oberdeutschen Städte zu Österreich im 15. Jahrhundert. Als wichtigsten Einfluss auf seine wissenschaftliche Ausbildung hat Mayer rückblickend Alfons Dopsch genannt, der ihn zur Verfassungs- und Wirtschaftsgeschichte auf Basis der Landesgeschichte brachte.

Von 1906 bis 1914 arbeitete Mayer an verschiedenen österreichischen Archiven, zunächst bis 1907 als Archivpraktikant im Statthaltereiarchiv Innsbruck (jetzt Staatsarchiv), danach im Adelsarchiv in Wien sowie im Allgemeinen Archiv im Ministerium des Innern und schließlich ab 1912 als Leiter des Landesarchivs Niederösterreich.

1914 erfolgte Mayers Habilitation an der Universität Wien mit der Arbeit Verwaltungsreform in Ungarn nach der Türkenzeit. Danach begann Mayer seine akademische Laufbahn als Privatdozent an der Wiener Universität, die allerdings bald durch den Kriegsausbruch unterbrochen wurde. Im Ersten Weltkrieg diente er als Artillerieoffizier in der österreichischen Armee, zuletzt als Oberleutnant der Reserve.

Nach dem Krieg nahm Mayer zunächst wieder seine Tätigkeit als Leiter des Landesarchivs Niederösterreich auf. 1920 erfolgte eine Erweiterung der Lehrberechtigung (venia legendi) auf Allgemeine Geschichte.

1923 setzte Mayer seine Hochschullaufbahn mit der Berufung zum außerordentlichen Professor für Geschichte des Mittelalters und Historische Hilfswissenschaften an der Deutschen Universität in Prag fort. 1927 erfolgte die Umwandlung in eine ordentliche Professur. 1930 erhielt er als Nachfolger von Hermann Aubin den Ruf als ordentlicher Professor für mittlere und neuere Geschichte an die Universität Gießen. 1934 trat er die Nachfolge Hermann Heimpels auf dem Lehrstuhl für mittelalterliche Geschichte an der Universität Freiburg i. Br. an. 1938 übernahm er von Edmund E. Stengel die Professur für Mittelalterliche Geschichte, Geschichtliche Hilfswissenschaften und Geschichtliche Landeskunde an der Universität Marburg, wo er auch Direktor des Instituts für hessische Landesgeschichte wurde. 1939 bis 1942 war Mayer Rektor der Universität. 

Als Vorsitzender der Westdeutschen Forschungsgemeinschaft (WFG) 1935 bis 1939 leitete Mayer zwölf Tagungen dieser Vereinigung. Dabei wurde interdisziplinär systematisch das angrenzende Reichsgebiet auf vorhandenes Deutschtum untersucht. In den Themen der Tagungen spiegelt sich dieses Interessenfeld wider, etwa wenn über den Burgundisch-Alemannischen Raum, Ostfriesland und Gelderland, die Probleme der elsässischen Geschichte oder die Herausbildung des deutschen und französischen Volkstums aus dem fränkischen Volkstum diskutiert wurde.

Am 1. August 1933 trat Theodor Mayer dem Nationalsozialistischen Lehrerbund (NSLB), am 1. Oktober 1933 dem Nationalsozialistischen Beamtenbund (NSB) und am 1. Mai 1937 der NSDAP (Mitgliedsnummer 4.352.531) bei. 1939 wurde er als Mitglied in den Nationalsozialistischen Dozentenbund (NSD) aufgenommen.

Von 1942 bis 1945 war Mayer Präsident des Reichsinstituts für ältere deutsche Geschichtskunde (Monumenta Germaniae Historica, MGH) sowie in Personalunion Direktor des Deutschen Historischen Instituts in Rom. 1943 bis 1945 bekleidete er eine Honorar-Professor an der Universität Berlin.

Anfang 1941 regte Theodor Mayer nach einer Unterredung mit Werner Best die Gründung eines Deutschen Historischen Instituts in Paris an. Mayers Denkschrift vom 10. Februar 1941 war von propagandistischen Überlegungen getragen. Mit einem solchen Institut sollte der Nachweis erbracht werden, dass ein großer Teil Nordfrankreichs ein weitgehend germanischer Raum gewesen sei. Neben Überlegungen wie Personal- und Materialbedarf enthielt die Denkschrift auch den Hinweis auf die schwierigen Beziehungen zwischen der deutschen und französischen Geschichtswissenschaft, die es zu erneuern gelte.

Im Frühsommer 1944 verfügte Mayer als Direktor des Deutschen Historischen Instituts in Rom eigenmächtig und ohne Rücksprache mit dem zuständigen Ministerium die Verlegung der Bibliotheken des Kaiser-Wilhelm-Instituts für Kulturgeschichte, des Archäologischen Instituts, des Kaiser-Wilhelm-Instituts für Kunstwissenschaft und des DHI aus einem Salzbergwerk in der Steiermark nach Pommersfelden bei Bamberg. Dorthin hatte Mayer bereits 1943 die Bibliothek der MGH bringen lassen, um sie so vor den Bombenangriffen auf Berlin zu schützen.

Bereits seit 1942 Berater der deutschen Archivbergungsaktion in Italien, wurde Mayer Anfang 1944 zunehmend in die Überlegungen der von SS-Standartenführer Alexander Langsdorff geleiteten Abteilung Kunst-, Archiv- und Bibliotheksschutz beim Chef der Militärverwaltung einbezogen. Der Vorschlag der Dienststelle des Befehlshabers der Sicherheitspolizei und des SD in Verona, sämtliche italienischen Archive unter deutsche Verfügungsgewalt zu bringen, wurde durch Weisung vom 22. Februar 1944 durch Heinrich Himmler angeordnet. Demnach sollten alle italienischen Archive gesichert und nach Norditalien gebracht werden. Zusätzlich sollten alle für die deutsche Geschichte wichtigen Dokumente ins Reich verbracht werden. Die praktische Durchführung wurde dem DHI in Rom und dessen Leiter, Theodor Mayer, übertragen. In einer Denkschrift vom 1. April 1944 sprach sich Mayer gegen die umfassende Verbringung italienischer Archivalien nach Norditalien oder ins Reich aus. Was die Dokumente anging, die aufgrund ihrer Relevanz für die deutsche Geschichte gesichert werden müssten, äußerte sich Mayer: „Der wissenschaftliche Wert von Einzelstücken wird aber dadurch, daß sie aus ihren Beständen herausgelöst werden, sehr herabgesetzt, diese Stücke wären im Reich kaum benützbar, weil sonst immer der Vorwurf des Archivalienraubes erhoben werden würde. Es müßte also der Besitz geheim gehalten und die Archivalien der Benützung völlig entzogen werden. Damit wäre der deutschen Wissenschaft nichts genützt. Andererseits aber würde dadurch das Verhältnis der deutschen Wissenschaft zur italienischen auf sehr lange Zeit hinaus schwer belastet werden.“

Zwischen 1940 und 1945 leitete Theodor Mayer zusammen mit Walter Platzhoff im Rahmen des Kriegseinsatzes der Geisteswissenschaften sechs Tagungen, die letzte mit Sondergenehmigung im Januar 1945 in Braunau am Inn. Thematisch befassten sich die Historiker mit dem Thema „Das Reich und Europa“. In diesem Rahmen wurden Fragen des deutschen Königtums, des hohen Adels und des Bauerntums in ihrer Bedeutung für die Herausbildung des Staates, aber auch Probleme der Siedlungs-, Reichs- und Verfassungsgeschichte erörtert.

Als im Oktober 1944 der MGH-Mitarbeiter Ernst Perels wegen möglicher Verbindung zum Hitler-Attentat vom 20. Juli 1944 verhaftet wurde, verwendete sich Mayer schriftlich für die politische Loyalität seines Mitarbeiters beim zuständigen Ministerium.

Nach Kriegsende war Mayer von September 1945 bis Juni 1946 im Lager Hammelburg interniert. Im Entnazifizierungsverfahren wurde er als „Mitläufer“ eingestuft und zu einer Geldstrafe verurteilt. In der Sowjetischen Besatzungszone wurde Mayers Werk Deutschland und Europa (1940) auf die Liste der auszusondernden Literatur gesetzt.[1]
Bei der Neukonstituierung der MGH wurde Mayer nicht berücksichtigt. Einen Lehrstuhl erhielt er ebenfalls nicht wieder. Stattdessen leitete er seit 1951 das Städtische Institut für Landschaftsgeschichte des Bodenseegebietes in Konstanz, das 1958 in Konstanzer Arbeitskreis für mittelalterliche Geschichte umbenannt wurde und dessen Vorsitzender Theodor Mayer ab 1960 auch formell war. Unter seiner Führung genoss der Konstanzer Arbeitskreis bald einen Ruf als eines der wichtigsten außeruniversitären Forschungsinstitute in der Bundesrepublik.

Seit den 1920er Jahren wirkte Mayer entscheidend auf Theorie und Methoden der deutsch-österreichischen Mediävistik ein. Besonders unter dem Einfluss seines Lehrers Alfons Dopsch entwickelte er ein über die engere Verfassungsgeschichte hinausgehendes „universales“ Geschichtsverständnis, das anhand der landesgeschichtlichen Betrachtung Sozial-, Wirtschafts- und Geistesgeschichte einbezog.

Bis heute ist die mittelalterliche Staatsauffassung von den von Theodor Mayer geprägten Begriffen Personenverbandsstaat und institutioneller Flächenstaat geprägt.
